HK01 : 終審判決確立了《國安法》特殊地位，香港亦不能擁有挑戰人大決定的司法管轄權

01呢篇文要睇嘅係並唔係對件事嘅意見，佢嘅意見當然係讚好同埋奶
最值得睇嘅係反而對成件事嘅觀察同埋陳述
佢個觀察係冇錯，成件事凌駕於普通法真係事實先至最大鑊

01呢篇某程度上係講咗成個國家秘密出嚟

成篇文太長 奶嗰啲意見唔post la
觀察同埋陳述嗰啲節錄咗少少就算

壹傳媒創辦人黎智英去年被控欺詐罪及觸犯《港區國安法》的「勾結外國或者境外勢力危害國家安全罪」，曾獲高等法院批准保釋，但律政司上訴至終審法院獲判得直，撤銷保釋；他上周三（2月17日）再因涉嫌違反《港區國安法》在獄中被捕，翌日再到高等法院申請保釋，惟法官聽罷雙方陳詞後拒絕接納，黎智英繼續還押。事實上，由黎智英保釋案所引發的兩大關鍵爭議—香港法院對《港區國安法》有否「違憲審查權」、國安法案件的保釋門檻是否高於一般刑事案件—已於2月9日頒布的終審判決中一錘定音，不但確立《港區國安法》無法被本地法院挑戰的憲制地位，而且釐清國安案件理應更嚴於一般刑事案件的特殊保釋邏輯。

爭議一
國安案件保釋 比一般刑事案件門檻更高？

終審法院裁決，若要正確詮釋《港區國安法》第42條的意思，必須因應立法背景和目的進行審視。

從《刑事訴訟程序條例》和《港區國安法》的保釋邏輯來看，兩者起步點截然不同，前者強調被告的保釋權利，法庭一般會接納「有利於保釋的假定」原則；但後者開宗明義訂明不得准予被告保釋，除非法庭有充足理由相信對方「不會繼續實施危害國家安全行為的」，這個特別的安排基本上排除了「有利於保釋的假定」原則，為保釋申請增設了更加嚴格的門檻要求。

首先，法官需要考慮一切相關因素，包括可以施加的保釋條件，以及可能不會被採納為證據的資料；其次，「危害國家安全行為」並不局限於《港區國安法》的罪行，還包括所有香港法律當中的罪行；最後，法官應把條文所指的「充足理由」視為評估和判斷的根據，所以，一般落在檢控一方的舉證規定並不適用，甚至可能出現「舉證責任倒置」。

就法律本質而論，上述爭議其實源自《港區國安法》所採取的「審慎保釋」原則和香港普通法下的「自由保釋」原則出現衝突。正如北京航空航天大學法學院副教授、全國港澳研究會理事田飛龍日前撰寫《黎智英保釋案與香港司法的「節制轉向」》一文所指，普通法下有種不太謹慎的辯護技巧，就是把「原則」簡化成可以輕率解釋的「條件」，例如李運騰便是誤解了《港區國安法》的立法原意，繼而把「危害國家安全」的原則問題轉化成「保釋條件」的權衡問題，並且就此提出似是而非的傾向性論證，才會引發保釋標準之爭。

不過，《港區國安法》從立法到實踐，終究不是能夠僅僅以普通法原則和標準去理解的法律。正如終審法院的判詞所言，《港區國安法》的出現，是因為香港一直未能按《基本法》第23條制訂國家安全法規，加上過去一段時間社會持續出現嚴重騷亂，導致中央親自為港立法，冀其能與本港法律並行，並且尋求銜接、兼容、互補—換言之，解讀《港區國安法》時，既要兼容「中國特色社會主義法系」和「香港特色普通法系」，即要把法律視為社會治理的工具、也不忽視法律對於權利的保護和權利的限制，又要考慮《港區國安法》的原則問題和《刑事訴訟程序條例》的保釋規則；而事實上，終審法院也正是以此為基調，嚴肅地對李運騰的錯誤判決進行了批評和澄清，令「一國兩制」的憲制秩序得到維護和體現。

爭議二：
本地法院能否覆核《港區國安法》條文？

終審法院指出，鑑於「維護國家安全」是中央事權而非香港特區自治範圍，而《港區國安法》則是全國人大常委會基於最高權力機關全國人民代表大會於去年5月28日作出的決定而制定，並被納入《基本法》附件三，所以，本地法院沒有權力裁定由全國人大常委會制定的《港區國安法》任何條文違憲或無效，或與《基本法》或《公民權利和政治權利國際公約》條文不符；不過，終院亦引述《港區國安法》第4條和第5條，以強調特區政府維護國家安全時，應該堅持法治原則，依法保護和尊重基本人權，「絕非是說人權、自由和法治價值並不適用。」

可以說，終審法院的裁決，慎重釐清了《港區國安法》的憲制地位，即本地法院對《港區國安法》沒有「違憲審查權」。

香港大學法律學院首席講師張達明認為，是次裁決反映終審法院基於「接受現實」，直接視全國人大或全國人大常委會的決定「必然合憲」；曾任大律師公會主席的資深大律師梁家傑亦指，判決邏輯和原則明顯與普通法制度截然不同，質疑將令法治環境大倒退。問題是，「接受現實」到底有什麼問題？難道普通法邏輯和原則就必然「高人一等」、才能突顯法治文明？

事實上，《港區國安法》第62條和第65條已列明，它對本地法律有一定凌駕性，而解釋權歸屬全國人大常委會。就法律效力和位階而言，《中華人民共和國憲法》將屬於規範性文件的體系分成五個等級，一旦出現法律衝突，就應優先選擇較高級別的法規—最高一級是憲法，具有最高法律效力，一切法律、行政法規、地方法規、自治條例都不得與其相牴觸；其次是全國人大制定的基本法律，例如自1990年通過的《基本法》；第三是全國人大常委會通過的法律，例如《港區國安法》；其後是國務院通過的行政法規；最後是國務院所屬部門通過的行政規章，以及省級人大制定的地方法規。

儘管本地法律並不屬於中國法律體系，但如果沿用相關邏輯，即使香港享有獨立的司法權和終審權，也不可能擁有挑戰全國人大決定的司法管轄權。

寫咁長把鬼
根本係行緊一國一制
但要繼續掛一國兩制招牌呃外資
不斷講一堆自相矛盾嘅嘢
又話尊重香港有獨立司法權
跟住又駁返自己話國安法凌駕香港司法權係合理
咁咪即係香港已經無咗獨立司法權囉
將個龍門Set到射入其中一半係計分
射入另一半係唔計分
然後同人講賽例不變
呃細佬都呃唔到啦

如果沿用相關邏輯，即使香港享有獨立的司法權和終審權，也不可能擁有挑戰全國人大決定的司法管轄權。
成個邏輯就係自說自話
因為我話一加一等於一萬
所以一加一就等於一萬

洗鬼確立咩

一直都冇,有終審一早做左會俾人大釋左咁多次法一粒聲都冇

不過，終院亦引述《港區國安法》第4條和第5條，以強調特區政府維護國家安全時，應該堅持法治原則，依法保護和尊重基本人權，「絕非是說人權、自由和法治價值並不適用。」

共產黨最叻咪口講尊重人權, 但實際做出黎嘅就完全無人權
不過01不嬲奶開, 唔出奇

鄭松泰憂慮《国安法》下終審法院判決亦可被推翻

鄭松泰憂慮《国安法》下法官判決會被視為違反誓言

支國憲法寫明有宗教同出版自由
但你試下拎啲普通耶教書籍過關（純宗教內容，完全不涉政治）
睇下會有咩事發生

香港人要成立香港人嘅政府! 國家係屬於每一個人民，香港獨立唯一出路!!!

党媒一大輪廢話,最後個結論得五個字：
支共打橫行

同共狗講乜春都係嘥氣

既要兼容「中國特色社會主義法系」和「香港特色普通法系」

中國特色社會主義xxx就係任鳩佢打橫嚟講

HK01 係唔係左仔傳媒？

Appreciate樓主苦心
不過其實唔洗點睇
一句講曬
新香港模式就係先有左結果
前面同中間果part就搵番所屬”專業人士”合理化佢
合理化唔到就夾硬話係

就係咁簡單

講得啱，香港人反23條，咪俾個更辣嘅國安法囉~
庄閒不分嘅結果咪係輸到仆囉~

洗閪咁多隻字咪姐係「國安法大哂」

中國大哂

仲要修飾
唔知仲有幾多傻仔會信

TLDR : 基本髮已死。。。

法律係基於人民授權

依家都掉撚轉哂啦講咁多不如直接啲

奶共傳媒

即係以後所謂人大立乜法都得
快d立多d

唔怪得喇！
會唔會係文匯大公『分支』?
例如『HKG報』

講咁耐剩係想講一樣野
支共大撚晒
你班蟻民唔可以挑戰佢